<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>AWS on 子不语</title>
    <link>https://ddou.github.io/tags/aws/</link>
    <description>Recent content in AWS on 子不语</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Dec 2019 17:57:02 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ddou.github.io/tags/aws/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>AWS专家级解决方案架构师认证(SAP)备考指北</title>
      <link>https://ddou.github.io/posts/sap-certificate/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 17:57:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://ddou.github.io/posts/sap-certificate/</guid>
      <description>一个Flag 年中上一个项目结束，回到阔别已久的西安，进入一个相对稳定的项目。 了解到AWS调整了AWS专家级解决方案架构师认证(SAP)的条件，取消了助理级解决方案架构师(SAA)的限制条件，可以直接进行专业级别的认证。作为一个在AWS平台上摸爬滚打的大概4年的老鸟，我觉得也应该是时候经过一次考试的洗礼，全面而细致的梳理下已有知识，并重新认识AWS平台上的各种服务。于是，一个flag就这么立了起来。从8月中开始准备，到12月初通过考试，耗时大概3个月。下面就把这三个月的复习备考过程分享给需要的朋友。
AWS一共推出了上图中的11个认证考试，涵盖了不同的专业方向以及难度级别。其中AWS Solution Architect解决方案架构师认证更多是关注AWS平台上的架构设计，比如使用AWS平台上的各种服务设计一个安全、稳定可靠、伸缩性好、性能优越，并且可运维的系统。除了架构设计外，系统和数据迁移、企业环境下AWS网络规划、成本控制等也是考试的要点。
AWS解决方案架构师认证有两个级别：助理级解决方案架构师(SAA)和专家级解决方案架构师(SAP)。2018年10月之后, AWS取消了参加SAP认证必须要先通过SAA认证的前提要求，给应试者更大的灵活性。在申请专业级认证前，应试者不再需要获得助理级认证，并且在申请专项认证之前，应试者不再需要获得云从业者认证或助理级认证。
考试内容 SAP的考试一共涵盖上述5部分内容：
 复杂组织环境下的设计  这部分主要考察复杂组织环境下的系统设计，如一个组织，有多个业务线（Business unit),、复杂的合规要求以及多变的扩展性需求，在该环境下，如何进行鉴权以及访问控制，如何规划AWS网络以满足跨VPC、Account或者和自有数据中心网络互通等。
在平时工作中，我们更多是关注与系统的设计和实现，大部分人没有太多机会能在上述复杂环境下进行实操，这也是个人认为在学习过程中最有挑战和花费时间最多的部分。
 设计新解决方案  如何基于AWS平台设计一个新的解决方案，在满足业务需求的同时，满足性能、可靠性、伸缩行、经济行等非功能性需求。这部分更多考察对AWS核心服务的理解，如EC2, EBS, S3, IAM, Security group, RDS, API Gateway, Lambda, SNS, SQS等。
 迁移规划  系统和数据从自有数据中心向AWS平台迁移。
 成本控制  如何以最具成效比的方式架构系统
 现有系统优化  考试形式 考试题型全部为选择题，有单选题和多选题之分。如果是多选题，题目会标示有几个正确选项。
相比较于SAA认证，SAP在题目的难度上有非常大的提升。SAA重在于对AWS各个服务功能的理解，偏概念性，题目也较为直接，如：
而SAP考试则更偏重知识的实际应用，场景更为复杂，如下例所示：
如果选择英语作为考试语言，那么SAP的考试首先面对的是3个小时的英语阅读理解，然后才是背后的AWS认证考试。
这样的题目更类似于日常工作的场景：给出一个假设的业务场景，有具体的期望目标以及各种约束，然后给出解决方案。除了理解AWS各种服务的功能、特性、使用场景、限制外，SAP还需要有更多的实战经验和更多架构上的理解，所以说SAP是难度最高的AWS认证考试也不为过。估计这也是为什么AWS建议按照推荐的学习路径逐步学习，再进行SAP认证的原因了。
复习规划 每年的AWS reinvent都是一次狂欢，大家都期盼着新的服务发布，帮大家解决实际问题。经过一轮轮狂欢，AWS的服务也涵盖了方方面面。对准备考试而言，这可不是什么值得高兴的事情，AWS服务控制台中一页已经不能完整列出所有的服务了。
关注重点
如此之多的服务，每个服务都达到同样的熟悉程度是不现实的，那就只能重点关注了。我订阅了两个月的acloud.gugu(这里真的没有广告)，基于上面SAP相关的视频，把主要的服务快速了解一遍。经过这一轮，整理出了一个学习列表，把相关服务按照领域归类，逐个学习了解。
 对于已经比较了解的服务，快速跳过； 对于比较重要但之前接触不多的服务，相关的FAQ/文档/用户案例/白皮书快速看一遍。 对于不太常用的服务，更多是看FAQ，了解服务基本功能，以及用户案例。  定期检查
acloud.gugu（真心没有广告）的另外一个功能是模拟考试，大概有100道题。可以通过完成这些题目，检查学习的情况，查漏补缺。另外，AWS官方也有一份例题，虽然没有答案的，按时对于了解考试题型还是非常有帮助的。
除了上述外，网上也有不少例题资源，如www.examtopics.com, 这里有网络上收集整理的AWS考试例题。每个题目下都有评论和讨论，这里也是检查复习成果、查漏补缺的好去处。
资料
SAP认证并没有AWS官方的备考指南之类的资料，更多是需要自己基于个人情况复习。个人经验而言，下面几种形式的复习资料比较有效：
  SAP认证视频教程
A Cloud Guru和Linux Academy均有相关视频教程。通过这些视频教程，快速了解AWS各种服务、以及每个服务的功能要点，还是比较有效的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>